% \wikiskriptum{NME01}

\section{Obyčejné diferenciální rovnice}
\begin{itemize}
	\item 2 základní typy úloh:
	      \begin{enumerate}
		      \item \underline{počáteční problém} = \(\forall\) \underline{podmínky zadané v 1 bodě}, můžeme přímo sledovat řešení vycházející z daných bodů
		      \item \underline{okrajový problém} = podmínky \underline{nejsou zadány v 1 bodě}, ale například na okrajích nebo i jinde
	      \end{enumerate}
	\item ODR vyšších řádů typicky převádíme na systém ODR 1. řádu:
	      \begin{itemize}
		      \item [\underline{např.:}] LHO: \(\ddot{x}+k^2x = 0 \rightarrow\) zavedeme \uwave{substituci} \(\underline{u \coloneqq \dot{x}}\), \(\underline{ v \coloneqq x }\) \(\implies\) řešíme soustavu \(\underline{\dot{u}=-k^2 v} \land  \underline{\dot{v} = u}\)
	      \end{itemize}
	\item základní počáteční úlohy vždy uvažujeme ve tvaru \(\underline{\frac{\d y}{\d x}(x) = f(x,y(x))} \) s počáteční podmínkou \(\underline{y(x_0) = y_0}\)
	\item počáteční úlohy dále dělíme na:
	      \begin{enumerate}[label=\alph*)]
		      \item \underline{jednokrokové} = počítání pomocí \underline{nových bodů} v každé iteraci
		      \item \underline{vícekrokové} = používají body i derivace z \underline{předchozích kroků} - dále se dělí na metody \underline{implicitní} a \underline{explicitní}
	      \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Jednokrokové počáteční úlohy}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08a_eulerova_metoda.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08b_metoda_stredniho_bodu.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08c_heunova_metoda.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08d_runge_kuttovy_metody.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08e_metoda_leap_frog.tex}
\subsection{Vícekrokové počáteční úlohy}
\begin{itemize}
	\item vícekrokové využívají k výpočtu \(y_{n+1}\) i předchozí derivace
	\item obecně lze vyjádřit vícekrokovou metodu ve tvaru
	      \[
		      \boxed{y_{i+1} = \sum_{j = 1}^{k} a_j y_{i+1-j} + h \sum_{j=0}^{k} b_j f_{i+1-j}} \rightarrow
		      \begin{aligned}
			      \underline{b_0=0}      & \implies \text{\underline{explicitní metoda}} \\
			      \underline{b_0 \neq 0} & \implies \text{\underline{implicitní metoda}}
		      \end{aligned}
	      \]
	\item [\underline{př.:}]
	      \begin{itemize}
		      \item  \underline{explicitní Euler:} \(\quad y_{n+1} = y_n + h\cdot f(x_n,y_n)\)
		      \item \hookannotateunder{\underline{\text{implicitní Euler:}}}{\underline{bývá stabilnější}} \(\quad y_{n+1} = y_{n} + h\cdot f(x_{n+1},y_{n+1})\)
	      \end{itemize}
\end{itemize}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08f_metoda_prediktor_korektor.tex}
\subsection{Okrajové úlohy}
% \begin{itemize}
%     \item patří mezi ně:
%         \begin{enumerate}[label=\alph*)]
%             \item metoda střelby
%             \item metoda sítí \(\Leftrightarrow\) konečných diferencí
%             \item variační metody
%         \end{enumerate}
% \end{itemize}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08g_metoda_strelby.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08h_metoda_konecnych_diferenci.tex}
\input{./sections/08_obycejne_diferencialni_rce/08i_variacni_metody.tex}
